Title: Metaphernproduktionsmaschinen

----

Subtitle: Koloniale Denkmuster, die freie Kunst der Kinder und das Potenzial von Scharnierfiguren

----

Date:

----

Text: [{"content":{"text":"<p>Die folgenden \u00dcberlegungen wollen anschlie\u00dfend an eine Reihe von Vortr\u00e4gen, Workshops&nbsp;und Texten der vergangenen drei Jahre(siehe Endnote)&nbsp;nochmals ein paar Gedanken&nbsp;ausf\u00fchren, mit denen die Autorinnen an die geschichtsreflexive Auseinandersetzung mit der&nbsp;eigenen Vermittlungspraxis herangingen, um in der Gegenwart Punkte ausfindig zu machen,&nbsp;an welchen etwas nachwirkt. Wir schlagen vor, das, was wir tun, als Teil eines Prozesses zu&nbsp;verstehen, der in sich br\u00fcchig und widerspr\u00fcchlich ist&nbsp;\u2013eben kein eindimensionaler Strom,&nbsp;der in der Vergangenheit bereits das Kommende antizipiert, sondern ein Raum mit Ausg\u00e4ngen&nbsp;und Alternativen.<\/p>"},"id":"d74928a7-d16a-4292-8013-ac7a15a67053","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["ausschnitt_in_feiheit_dressiert.jpeg"],"src":"","alt":"","caption":null,"link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"b15612d2-0a8d-4a5e-b0dd-e00d4e67aafb","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Ein wichtiger Kontext kritischer Geschichtsarbeit, in dessen Rahmen wir Beitr\u00e4ge \u00fcber in&nbsp;Wien verortete Traditionslinien progressiver Kunstvermittlung und einer Geschichte der&nbsp;Kinderkunst\/Child Art ausarbeiteten, war das vom Institute for Art Education der ZHdK&nbsp;(Carmen M\u00f6rsch, Nora Landkammer) getragene internationale Netzwerk&nbsp;\u00bbAnother Roadmap&nbsp;for Arts Education\u00abund innerhalb dessen der Arbeitscluster&nbsp;\u00bbIntertwining Hi\/Stories of Arts&nbsp;Education\u00ab. In diesem arbeiteten wir mit und zwarals Teil einer vom Kunstp\u00e4dagogen und&nbsp;Theoretiker Iver Ohm initiierten Wiener Arbeitsgruppe, der auch die K\u00fcnstlerin Carla&nbsp;Bobadilla und die Kuratorin Barbara Mahlknecht angeh\u00f6rten.&nbsp;\u00bbAnother Roadmap for Arts&nbsp;Education\u00ablegt seinen Fokus auf de-koloniale,&nbsp;Rassismus kritische Praxen,&nbsp;Zusammenschl\u00fcsse und Theoriebildungen der Kunstvermittlung; der Blick auf&nbsp;\u00bbIntertwining&nbsp;Hi\/Stories\u00abversucht, koloniale Verstrickungen des gesamten Felds&nbsp;der&nbsp;Kunstvermittlung zu&nbsp;verstehen und zu unterbrechen<\/p>"},"id":"44bf63ab-0457-4b85-af69-b72855e4aefd","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"url":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=NUYvbT6vTPs","caption":null},"id":"f004a974-33a8-4c95-8ae3-0432844fb0fd","isHidden":false,"type":"video"},{"content":{"text":"<p>Eine erste Forschungsfrage, mit der wir vergessene progressive Kunst-Bildungsutopien des&nbsp;\u00bbRoten Wien\u00ab der Zwischenkriegszeit untersuchen und kritisch beleuchten wollten, erweiterte&nbsp;sich in der Diskussion mit Kolleg*innen aus dem Netzwerk bald dahingehend, dass sie eine&nbsp;Einbettung in eine globale Perspektive erfuhr. In den Debatten innerhalb des Netzwerks&nbsp;wurde von den Beteiligten ein Zusammenhang herstellt zwischen engagierten (Volks-)Bildungsprojekten und den Denkmustern und Politiken einer kolonialen \u203aZivilisations\u2039-<\/p><p>Mission.1Der sich daraus f\u00fcr den Wiener Kontext ergebende Analysebedarf bezieht sich auf&nbsp;die mit dem Namen Franz&nbsp;\u010ci\u017eek(1865\u20131946) verbundene Geschichte der \u203aEntdeckung\u2039 der\u00bbKunst des Kindes\u00ab oder \u00bbChild Art\u00ab, zu deren Argumentationshaushalt auch das Herstellen&nbsp;eines Zusammenhangszu dem\/den sogenannten \u203aPrimitiven\u2039 geh\u00f6rt, wie die Menschen,&nbsp;Alltagspraxen und kulturellen Produktionen aus dem Globalen S\u00fcden in kolonialen Diskursen&nbsp;gelabelt und als das \u203aAndere\u2039 der eigenen \u203aZivilisiertheit\u2039 entgegengesetzt wurden.&nbsp;Als Beleg&nbsp;dazu ein Zitat aus einer beliebigen der vielen Quellen zum Thema\u00bbChildren as Artists\u00ab<\/p>"},"id":"76684710-c1d9-44b2-9ba6-d3baedd020b7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u00bb[I]n&nbsp;dealing with children we are dealing with little primitive people [...] uncivilised&nbsp;people [...] resemble children in one essential respect: in their artistic urge to explore&nbsp;with zeal entirely new paths untutored and unaided.\u00ab","citation":null},"id":"4996d275-b7f6-44cb-8bf4-c5b12081880b","isHidden":false,"type":"quote"},{"content":{"text":"<p>Der Wiener K\u00fcnstler und Kunstp\u00e4dagoge Franz&nbsp;\u010ci\u017eekentwickelt in der ersten H\u00e4lfte des 20.&nbsp;Jahrhunderts eine eigene Methode der k\u00fcnstlerischen Bildung f\u00fcr Kinder zwischen ca. f\u00fcnf&nbsp;und 14 Jahren und setzte diese u.a. in einer \u00bbJugendkunstklasse\u00ab an der Wiener&nbsp;Kunstgewerbeschule (die&nbsp;heutige Universit\u00e4t f\u00fcr angewandte Kunst) um, von wo aus seine&nbsp;Arbeit eine breite internationale Wahrnehmung als \u203aPionierleistung\u2039 einer Reform des&nbsp;Kunstunterrichts erfuhr.3F\u00fcr&nbsp;\u010ci\u017eekwar es zentral, die Arbeiten der Kinder als eigenst\u00e4ndige&nbsp;\u203aurspr\u00fcngliche\u2039 k\u00fcnstlerische Ausdrucksform ernst zu nehmen. Vor allem in den Texten der&nbsp;internationalen Rezeption werden bei der Erl\u00e4uterung seines Ansatzes Verbindungen&nbsp;hergestellt zwischen einer \u203anaturbelassenen\u2039, als rein und \u203aunverdorben\u2039 gedachten Kreativit\u00e4t&nbsp;der&nbsp;Menschen des Globalen S\u00fcdens und jener von Kindern:<\/p>"},"id":"e4b55e4c-52fe-45be-a8e0-fe2858fa3ffd","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u00bbWhy does the work of the primitives appear to us so strong [...]&nbsp;Because they are&nbsp;created according to the same laws as children\u2019s drawings. [...]\u010ci\u017eekbelieves that the&nbsp;unbroken art of the primitives is due to the fact that they are not spoiled by schools. It is&nbsp;a fact not to be denied that many city children lose their creative ability in drawing and&nbsp;painting in the years of puberty. (Rural teachers have however, assured me that they&nbsp;have not noticed this phenomenon with peasant children.)\u00ab","citation":""},"id":"74b49e4f-cb02-4a6f-a96e-8d4cb8dda5b3","isHidden":false,"type":"quote"},{"content":{"text":"<p>Eine positiv besetzte Andersheit wird also auch innerhalb der eigenen Gesellschaft verortet&nbsp;entlang der Trennlinien arm vs. wohlhabend, jung vs. alt, Land-vs. Stadtbev\u00f6lkerung:<\/p>"},"id":"d56fe0cd-46de-46e6-bbc1-f1b20f8bca8e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u00bbProf.\u010ci\u017eekfinds that children from the poorer sections of the city are generally more&nbsp;original and more creative than the children from the wealthy parents. A richer&nbsp;environment is as a rule destructive to what is creative in the child. Too many books,&nbsp;pictures, visits to theatres, cinemas etc. are bad for the child.\u00ab","citation":null},"id":"8610b86b-5e21-45f2-9e43-5748ea5c5bf0","isHidden":false,"type":"quote"},{"content":{"text":"<p>Gef\u00e4hrdet sei das kreative und tendenziell unangepasste also rebellische Potenzial der Kinder&nbsp;durch zu viel klassische kulturelle Bildung im Elternhaus, popul\u00e4rkulturelle Ablenkungen der&nbsp;Gro\u00dfstadt (wie das Kino) und vor allem&nbsp;durch&nbsp;die rein auf Intellektualit\u00e4t abzielende \u203aalte&nbsp;Schule\u2039.<\/p>"},"id":"c2cb068e-6968-4aef-90f7-ffb4fcf5fa13","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u00bb[T]he intellectual school [...] gives nothing to the child but deprives him of something,&nbsp;so that these children generally leave such a school poorer than they entered it.&nbsp;That&nbsp;kind of school is part of the tragedy of our modern civilization.&nbsp;\u2013A child is so pliable.&nbsp;How easy it is to make patterns and comfortable \u203acitizens\u2039 out of these little children\u2019s&nbsp;bodies and souls!\u00ab","citation":null},"id":"590d1683-1648-40ff-8c5d-8fed9b5ea09b","isHidden":false,"type":"quote"},{"content":{"images":["ausschnitt_in_feiheit_dressiert.jpeg","cornelia_sollfrank_850x550.jpeg","eine_frage_der_hantung_header_850x550-1.jpg","header_research_seminar_2.jpg"]},"id":"5c9a0e13-41b9-4431-b7aa-e4b3e827780e","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"text":"<p>Vor allem in der Beschreibung der \u00bbintellectual school\u00ab klingt eine Schulkritik an, die sich&nbsp;auch in gegenw\u00e4rtigen kritischen Bildungsdiskursen findet und die oft unsere eigene Praxis&nbsp;befl\u00fcgelt hat, wollten wir doch ein offeneres, kreatives,&nbsp;sinnliches,kritisches Lernen&nbsp;erm\u00f6glichen und sahen dieses einer abpr\u00fcfbaren Faktenvermittlung entgegengesetzt. Umso&nbsp;mehr hat uns das Aufsp\u00fcren dieser vertrauten Formeln der Schulkritik erstaunt. Gleichzeitig&nbsp;haben sie uns auch beunruhigt, denn diese Idee von Lernen, der wir spontan zustimmen&nbsp;m\u00f6chten, verbindet sich in Zitaten, wie den obigen, mit Konstruktionen, denen wir keinesfalls&nbsp;zustimmen wollen. Eine Diskursanalyse der Zitate, wie wir sie zum Teil in unseren anderen&nbsp;Texten versucht haben, zeigt, wie sich gewollt oder ungewollt Schulkritik, Rationalit\u00e4tskritik&nbsp;und \u203aOthering\u2039 miteinander verbinden. Der in diesen Vorstellungen manifest werdende Anti-Intellektualismus und Anti-Urbanismus bettet diese Figur des \u203aUnschooling\u2039&nbsp;gleichzeitig&nbsp;in&nbsp;antisemitische Bedeutungskonstruktionen ein.<\/p>"},"id":"4d501d73-9a98-4aa2-a225-0f62452a4c4b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Some Headline 2 inbetween"},"id":"2e286889-294b-4751-9d67-e0fd40f2bebb","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Daher war f\u00fcr unsein n\u00e4chster Reflexionsschritt, zu fragen: Haben wir in unseren Formen der&nbsp;Kunstvermittlung, die tendenziell Konzepte des Nicht-Schulischen bef\u00fcrworten, auch die&nbsp;vorher beschriebenen Konstruktionen mitgenommen? Durch diese Fragestellung angetrieben&nbsp;setzten wir uns eine bestimmte Brille auf, mit welcher vor allem in der eigenen Praxis&nbsp;verwendete&nbsp;Bezeichnungen von Kunstvermittlung und ihre Symbole und Sprachbilderin den&nbsp;Blick kamen: So hei\u00dft eine von uns sehr gemochte und von unserer Mentorin Heiderose Hildebrandt entwickelte Methode \u00bbChinesischer Korb\u00ab deshalb so, weil nach dem Modell&nbsp;einer Redewendung vieles in der Kunst unverst\u00e4ndlich ist und&nbsp;\u2013positiv besetzt im Sinne einer&nbsp;Inspirationsquelle&nbsp;\u2013befremdlich bleibt.8Das von uns geliebte und in&nbsp;unseren&nbsp;Lehrveranstaltungen als nie endende Inspirationsquelle eingesetzte \u00bbPalmenbuch\u00ab9verwendet&nbsp;\u00bbdie Palme\u00ab, um Differenz und Diversit\u00e4t zu zeigen&nbsp;\u2013ein Symbol, das zumindest in&nbsp;\u00d6sterreich, Deutschland oder der Schweiz f\u00fcr \u203aUrlaubsparadiese\u2039 und \u203aS\u00fcdsee-Sehnsucht\u2039steht. Eines der ersten&nbsp;\u2013ebenfalls von Heiderose Hildebrandt initiierten&nbsp;\u2013Teams, das neue&nbsp;Formen der Kunstvermittlung in Wien entwickelte, durchf\u00fchrte und theoretisch fundierte,&nbsp;nannte sich \u00bbKolibri flieg\u00ab; dieser \u00bbexotisch kleine bunte Vogel, der den Schwirrflug \u00fcbt und&nbsp;sich von delikaten Dingen n\u00e4hrt\u00ab, so erfahren wir in der Projektpublikation, diente der Gruppe&nbsp;als \u00bbSymbol f\u00fcr den Begriff Phantasie\u00ab: \u00bbWarum der Name KOLIBRI FLIEG? \u203aKolibri, das&nbsp;sind die heissfarbigen Worte, die in der flammenden Urwaldsonne herumfliegen\u2039, sagt&nbsp;Vinzenz in Robert Musils \u203aVinzenz und die Freundin bedeutender M\u00e4nner\u2039\u00ab.1<\/p>"},"id":"88a544e3-4a48-4897-a3ad-b2fa0ab2f1e6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<ul><li><p>An unordered list<\/p><\/li><li><p>containing some items<\/p><\/li><li><p>and some other items<\/p><\/li><\/ul>"},"id":"de10747c-b4d4-482c-850b-dba00fb3496d","isHidden":false,"type":"list"},{"content":{"text":"<p>Wir wollen nundiese exotisierenden Symbolbildungen aber auch nicht \u00fcberbewerten, vom&nbsp;Namen eines Vermittlungsprogramms kann nicht direkt auf die darin angewandten Formen&nbsp;der Kommunikation geschlossen werden, und wir sind \u00fcberzeugt, dass Aktivit\u00e4ten&nbsp;der Gruppe&nbsp;Kolibri flieg&nbsp;im Museum moderner Kunst in Wien genauso wertsch\u00e4tzend&nbsp;den diversen&nbsp;Besucher*innen gegen\u00fcberangelegt waren, wie jene, die sp\u00e4ter unter&nbsp;dem Namen St\u00f6rDienstdurchgef\u00fchrt wurden. Dennoch ist es gerade&nbsp;auch&nbsp;wichtiger Bestandteil dieser unserer&nbsp;Formen von Kunstvermittlung, genau darauf zu achten, wie und welche Assoziationen mit der&nbsp;Verwendung bestimmter Bilder und Begriffe in Umlauf gesetzt&nbsp;werden und was damit&nbsp;aktiviert werden kann. F\u00fcr diesen Zusammenhang bedeutet diese Haltung, den&nbsp;geschichtlichen Kontext oben genannter Metaphern anzusehen<\/p>"},"id":"b5ac19ae-8b49-4fe6-a9c2-fdd69438e578","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Some other H3 Headline"},"id":"b75e8543-721d-4418-8f69-04fd7c6c2f15","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Die lange Tradition der oben skizzierten Assoziationsketten: Kolonisierte, Kinder und Volk =&nbsp;Fantasie, Sinnlichkeit Unverdorbenheit ... mag einerseits erkl\u00e4ren, warum auch uns heute so&nbsp;schnell \u203adie Palme\u2039 oder \u203aflammende Urwaldsonne\u2039, \u203aChina\u2039 oder die \u203aS\u00fcdsee\u2039 einfallen oder&nbsp;stimmig vorkommen, wenn es darum geht, mit ein paar wenigen Chiffren Fantasie, Kinder,&nbsp;wildes Treiben, R\u00e4tselhaftigkeit, Anderssein und unverdorbenen Ausdruck in Beziehung zu&nbsp;setzen und daf\u00fcr ein schnell lesbares und mit positiven Emotionen aufgeladenes Bild zu&nbsp;finden. Andererseits hat dies im postnazistischen Kontext unserer Meinung nach eine&nbsp;spezifische Funktion11:&nbsp;\u010ci\u017eeks positive Bewertung einer von akademischer oder anderer&nbsp;formaler Schulung unber\u00fchrten und damit vermeintlich \u203amenschlicheren\u2039, l\u00e4ndlichen&nbsp;Volkskunst hatte diskursive Anschlussstellen an die Ideologien des klerikalen&nbsp;Austrofaschismus und sp\u00e4ter des Nationalsozialismus.12Tats\u00e4chlich bezog sich&nbsp;\u010ci\u017eekauf die&nbsp;Kunstdoktrin der Nazis, wenn er in einem seiner unver\u00f6ffentlichten Texte auf die&nbsp;\u00bbReinheit\u00ab&nbsp;der&nbsp;\u00bburspr\u00fcnglichen Volkskunst\u00abreferenzierte.13Unsere These ist, dass mit der Verwendung von Symbolen undMetaphern aus dem&nbsp;Bildrepertoire der Kolonialfantasien im Feld der progressiven Kunstvermittlung in Wien ab&nbsp;den sp\u00e4ten 1980er Jahren die Auseinandersetzung mit der Verwicklung dieses Berufsfelds in&nbsp;die Geschichte des \u00d6sterreichischen Faschismus, des Nationalsozialismus und seinen&nbsp;v\u00f6lkischen Ideenproduktionen \u00fcberblendet werden konnte: Wer sich kolonialer Metaphern&nbsp;bedient, kann sich als weltoffener, weit entfernter \u00bbAnderer\u00ab und in Abgrenzung zum Mief&nbsp;einer belasteten Geschichte des Eigenen imaginieren.1<\/p>"},"id":"1f89ac36-5e86-448f-9b24-c74ebab5711f","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Downloads:

----

Links:

----

Credits:

----

Keywords:

----

Titleimage:

- ausschnitt_in_feiheit_dressiert.jpeg
