Title: Kolloquium Kunstpädagogik

----

Beautiful: Kolloquium Kunstpädagogik

----

Issue: 

----

Subtitle: 

----

Text: [{"content":{"level":"h2","text":"<strong>Kolloquium Kunstp\u00e4dagogik<br><\/strong>Prof. Dr. Anja Steidinger und Prof. Dr. Nora Sternfeld<br>In Kooperation mit Nele Sock"},"id":"d5e99291-9ee6-46fe-9275-342d041c6569","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<em>Gerade wenn und weil sie*er als Vermittlerin selbst auf der Suche ist, zu erl\u00e4utern versucht, nach Begriffen ringt und an die Grenzen des Sag- und Darstellbaren ger\u00e4t, ist der Weg so schwierig, so aufregend, so riskant.<\/em>","citation":"Carmen M\u00f6rsch und Eva Sturm"},"id":"f4135e97-2140-4ddc-900c-de3df5faa71b","isHidden":false,"type":"quote"},{"content":{"text":"<em>Ich verstehe mich als jemanden, der Denkanstoe\u00dfe gibt, jemandem, der nicht nur die Funktion des Kunstobjeks und die k\u00fcnstlerische Praxis in Frage stellt, sondern auch den Unterrichtsbetrieb.<\/em>","citation":"Felix Gonzalez- Torres"},"id":"fd770815-433a-48ec-bef5-23027bc006e1","isHidden":false,"type":"quote"},{"content":{"text":"<em>We were the folks who knew that whether we were in an academic setting or not, we would continue to study, to learn, to educate.<\/em>","citation":"bell hooks"},"id":"2b6c0eec-f609-404d-883f-51bd422d00b0","isHidden":false,"type":"quote"},{"content":{"text":"<p>Zwischen Kunst und P\u00e4dagogik, zwischen Theorie und Praxis, zwischen Disziplinen und ihrer Durchkreuzung sowie zwischen Institutionen und ihrer kritischen Befragung angesiedelt, ist die Kunstp\u00e4dagogik mit vielen Erfahrungen, Aufbr\u00fcchen und Widerspr\u00fcchen verbunden, denen wir in einem w\u00f6chentlichen Kolloquium in der Aula Wartenau nachgehen.<\/p><p>Jedes Seminar beginnt mit einem offenen Plenum, in dem Erfahrungen und Fragen besprochen, k\u00fcnstlerische und p\u00e4dagogische Arbeiten sowie Forschungen vorgestellt und Probleme aus dem kunstp\u00e4dagogischen Alltag thematisiert werden k\u00f6nnen.<\/p><p>Im Anschluss daran laden Anja Steidinger und Nora Sternfeld in Inputs und Workshops zur Auseinandersetzung mit Theorien und Ans\u00e4tzen der Kunstp\u00e4dagogik ein. Hier begegnen wir Kunstvermittlung als Performance, als Intervention, als kollektivesArbeiten und als Forschen.<\/p><p>Ein weiterer Aspekt des Seminars fragt nach dem Kontext der Kunstp\u00e4dagogik an der HFBK&nbsp; selbst: In Projekten widmen wir uns damit verbundenen historischen, r\u00e4umlichen, gestalterischen und \u00f6ffentlichen Dimensionen. In Kooperation mit dem Studio Experimentelles Design der HFBK wird die Aula Wartenau als Vermittlungsraum f\u00fcr das, was es noch nicht gibt, umgestaltet. Und was w\u00e4re ein Blog als Aula? Wie wollen wir \u00f6ffentlich werden? In Kooperation mit der Klasse Digitale Grafik entsteht ein Blog, der diese Fragen verfolgt.<\/p><p>Eine Reihe \u00f6ffentlicher Veranstaltungen vertieft die Besch\u00e4ftigung: Im Rahmen der Wartenau Versammlungen diskutieren wir mit G\u00e4sten aus Kunst und Bildung, Forschung, Aktivismus und Schule.<\/p>"},"id":"35861086-09be-41a8-ac9b-3d416d7c41ef","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Attributes: 

----

Titleimage:

- punkteinderaulawartenau.jpg

----

Authors: 

----

Downloads: 

----

Links: 

----

Keywords: 

----

Date: 

----

Color: #f3c903