Title: Wie ein Para-Monument für Migration aus der Mitte weichen musste

----

Issue: para-educational papers #4

----

Subtitle: 

----

Abstract: <p>Der Umgang mit Olu Oguibes Kunstwerk »Monument for Migrants and Refugees« (2017) in Kassel kann als ein Beispiel dafür gelten, wie lokale Politik rassistische Diskurse über die Verwendung von Kunstbegriffen und Sprache einsetzt, um den Abbau eines Kunstwerks zu erwirken. Als postkoloniales Monument in Form eines kolonialen Objekts für die Stadtmitte Kassels geplant und Migrant:innen gewidmet, macht der Obelisk rassistische Zuschreibungen und <em>Othering </em>sichtbar, die in repräsentativen Praktiken von Denkmälern oft verborgen bleiben.</p><p><br>Das Monument wurde verbal angegriffen (2017), abgebaut (2018), eingelagert, um dann in eine im Faschismus geplante Umgebung versetzt (2019) zu werden. An Hergang und Umgang zeigen sich rassistische Diskurse auf mehrfachen Ebenen: lokalpolitisch, bezüglich des Kunstbegriffs sowie des Sprechens über ein Objekt, das nur allzu schmerzhaft auf die europäische Flüchtlingspolitik verweist.</p>

----

Text: [{"content":{"text":"<p><strong>Ein Para-Monument als Akteur in der documenta-Stadt<\/strong><\/p><p>Die documenta ist eine alle f\u00fcnf Jahre[^Die documenta fand erstmalig 1955 statt, dann zun\u00e4chst alle 4 Jahre, seit 1972 alle 5 Jahre. Vgl.: Dirk Schwarze: Die documenta 5, online unter: www.documenta-archiv.de\/de\/documenta\/113\/6 (07.04.2021).] wiederkehrende Ausstellung, die nicht nur gegenw\u00e4rtige Kunst, sondern auch gegenw\u00e4rtige Tendenzen des Ausstellungsmachens und der Institutionspolitik zeigt und damit gegenw\u00e4rtige Diskurse beeinflusst und pr\u00e4gt. Die documenta Ausstellungen und einzelne Werke haben oft exemplarische Wirkung im Kunstfeld und wirken in gesellschaftliche Diskurse und das Verst\u00e4ndnis von Kunst hinein.[^F\u00fcnf Beispiele seien hierf\u00fcr genannt. Das 1982 mit der documenta 7 vorgestellte Projekt \u00bb7000 Eichen \u2013 Stadtverwaldung statt Stadtverwaltung\u00ab von Joseph Beuys verschob die Grenzen dessen, was unter einem Kunstwerk verstanden werden kann und pr\u00e4gt die Erscheinung der Stadt Kassel bis heute; das \u00bbBataille Monument\u00ab (2002) von Thomas Hirschhorn auf der Documenta11 er\u00f6ffnete Fragen nach partizipativen Prozessen im Rahmen k\u00fcnstlerischer Arbeiten. \u00bbkein mensch ist illegal\u00ab wurde bei der der documenta X als Netzwerk von antirassistischen, migrantischen und fl\u00fcchtlingssolidarischen Gruppen gegr\u00fcndet, sein Logo ist im Kontext antirassistischer Arbeit weit verbreitet. Eine von der Gruppe \u00bbThe Society of friends of Halit\u00ab erarbeitete im Kontext des public programs der documenta 14 als Teil der Ausstellung gezeigte Dokumentation von Untersuchungen, Recherchen und Aktionen, hatte neben der Diskussionen, ob die Arbeit Kunst oder politischer Aktivismus sei, auch realpolitische Auswirkungen: Im NSU-Untersuchungsausschuss des hessischen Landtags und in einem Gerichtsprozess wurde dar\u00fcber verhandelt, ob ein \u00bb k\u00fcnstlerisches\u00ab Video, das auf einem Polizeivideo basiert, als Beweis gelten darf. Die zugrunde gelegten Informationen wurden jedoch in Zweifel gezogen; im Gerichtsverfahren NSU Prozess werden formale Gr\u00fcnde angef\u00fchrt. [^Vgl.: online unter: www.fr.de\/rhein-main\/nsu-prozess-ere68532\/experte-wird-nicht-gericht-geladen-11043142.html und <a href=\"https:\/\/www.fr.de\/politik\/forscher-verteidigen-einschaetzung-temme-11020702.html\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.fr.de\/politik\/forscher-verteidigen-einschaetzung-temme-11020702.html<\/a> (07.04.2021).]&nbsp;<\/p><p>Die Stadt Kassel mit knapp 200.000 Einwohner:innen ist seit 1955 Austragungsort und oft auch selbst Gegenstand der documenta, die Nora Sternfeld als \u00bb\u203atranslokales\u2039 Ereignis\u00ab[^Nora Sternfeld in vielen Gespr\u00e4chen und Diskussionen mit den Autorinnen.] bezeichnet. In der Selbstdarstellung Kassels als \u00bbdocumenta Stadt\u00ab ist die Ausstellung als besonderes Merkmal repr\u00e4sentativ ablesbar. Lokal ist sie ein \u00f6konomischer Faktor, welcher w\u00e4hrend der 100-t\u00e4gigen Laufzeit inzwischen fast eine Million Menschen anzieht. F\u00fcr die, die in der Stadt leben, ist eine documenta ein<em> <\/em>Ereignis, das f\u00fcr mindestens 100 Tage alle 5 Jahre das t\u00e4gliche Leben ver\u00e4ndert; auf nationaler und internationaler Ebene wirkt sie in k\u00fcnstlerische und politische Diskurse.<\/p><p>Im Rahmen der documenta 14 (2017) hat der nigerianisch\/US-amerikanische K\u00fcnstler Olu Oguibe im Juni 2017 das \u00bbMonument for Migrants and Refugees\u00ab&nbsp;als Au\u00dfenkunstwerk auf dem K\u00f6nigsplatz in Kassel konzipiert und realisiert. Der K\u00f6nigsplatz liegt im Zentrum der Stadt, in einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone. Der K\u00fcnstler entwickelte sein Monument speziell f\u00fcr diesen Ort in Form eines Obelisken \u2013&nbsp;und zitiert mit dieser \u00bbklassischen\u00ab Form die koloniale Geschichte von Objekten.[^Objekte, die in oft machtvollen Gesten entfernt und neu in europ\u00e4ischen St\u00e4dten zentral positioniert wurden. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist der Obelisk von Luxor auf dem Place de la Concorde in Paris.] Die Arbeit tr\u00e4gt in gro\u00dfen, goldenen Lettern die Aufschrift eines Bibeltextes: \u00bbIch war ein Fremdling und ihr habt mich beherbergt\u00ab in deutscher, t\u00fcrkischer, arabischer und englischer Sprache.<\/p><p>Als markanter Treffpunkt und Versammlungsort im Zentrum Kassels wurde das 16 Meter hohe Kunstwerk von der Bev\u00f6lkerung schnell angenommen. In seiner N\u00e4he trafen sich Menschen, und damit sind bei weitem nicht nur die Besucher:innen der documenta 14, sondern viele der Platznutzer:innen gemeint, die etwa auf seinem Sockel sa\u00dfen, in seinem Schatten warteten.&nbsp;<\/p><p>Eine Stra\u00dfenbahnhaltestelle nach dem K\u00f6nigsplatz beginnt die Nordstadt. Dieser fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfte Stadtteil Kassels mit dem Hauptstandort der Universit\u00e4t wird unter anderem durch einen hohen Anteil von Post-Migrant:innen gepr\u00e4gt. Der Standort des Obelisken markierte also eine Schnittstelle bzw. hatte eine Relaisfunktion, in dem er als Begegnungsort beide Stadtteile miteinander verband.<\/p><p>Nora Sternfeld bezeichnete den Obelisken 2018 als Para-Monument, das sich sowohl seiner repr\u00e4sentativen wie kritischen Funktion entziehe:<\/p><p>\u00bbDas Para-Monument ist also kein Anti-Monument. Es ist vielmehr die unheimliche Praxis, die die Geister der sedimentierten Konflikte und Gewaltgeschichten zum Leben erwecken will. Das Para-Monument verweigert das Monumentale nicht, vielmehr verweigert es die Verweigerung, die ihm m\u00f6glicherweise von der kritischen Kunstwelt und auch von deren Kritiker:innen zugeschrieben wird.\u00ab[^Zitiert aus dem Vortrag von Nora Sternfeld: \u00bbWem geh\u00f6rt die documenta? Welche Welt? Welche Kunst? Und welche Ausstellungen? Gro\u00dfausstellungen zwischen dissidentem Anspruch, k\u00fcnstlerischer Freiheit, politischem Zugriff und \u00f6konomischer Verwertung\u00ab, gehalten am 2. M\u00e4rz 2018 im Rahmen der nGbK Lectures 2018, Berlin.] L\u00e4sst der Obelisk jegliche Zuordnungen abprallen, so jedoch nicht seine Benutzung durch Menschen.&nbsp;<\/p><p>Olu Oguibe erhielt im Jahr 2017 f\u00fcr seine Arbeit den renommierten \u00bbBode Preis\u00ab der Stadt Kassel.[^Siehe beispielsweise: Portal Kunstgeschichte: \u00bbArnold-Bode-Preis f\u00fcr Olu Oguibe\u00ab, 22.06.2017, online unter: <a href=\"https:\/\/www.portalkunstgeschichte.de\/meldung\/arnold_bode_preis_fuer_olu_oguib-7879.html\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.portalkunstgeschichte.de\/meldung\/arnold_bode_preis_fuer_olu_oguib-7879.html<\/a> (07.04.2021).]Entsprechend wuchs das \u00f6ffentliche Interesse, diese auch \u00fcber das Ende der documenta hinaus in der Stadt zu behalten.&nbsp;<\/p><p>Mitte August 2017 bezeichnete der Stadtverordnete der rechtsnationalistischen Partei AfD Thomas Materner den Obelisken als \u00bbideologisch polarisierende, entstellte Kunst\u00ab. Erstaunlicherweise hat dies keine gr\u00f6\u00dfere Diskussion ausgel\u00f6st, obgleich die N\u00e4he zu dem zwischen 1933 und 1945 verwendeten Begriff der \u00bbentarteten Kunst\u00ab schwer zu \u00fcberlesen ist. Zudem drohte die AfD Fraktion damit, dass sie dort \u00bbbei jedem von Fl\u00fcchtlingen begangenen Anschlag\u00ab[^Siehe hierzu: HNA, Kultur: \u00bbdocumenta-Kunstwerk Obelisk: Die AfD spricht von \u203aentstellter Kunst\u2039\u00ab, 17.08.2017, online unter: <a href=\"https:\/\/www.hna.de\/kultur\/documenta\/documenta-kunstwerk-obelisk-afd-spricht-von-entstellter-kunst-8601756.html\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.hna.de\/kultur\/documenta\/documenta-kunstwerk-obelisk-afd-spricht-von-entstellter-kunst-8601756.html<\/a> (07.04.2021)] zu Demonstrationen aufrufen werde. Nach diesem Ereignis im Stadtparlament knickten die demokratischen Kr\u00e4fte ein und der neu gew\u00e4hlte B\u00fcrgermeister Christian Geselle (SPD) sah sich unter Handlungsdruck.&nbsp;Zugleich tagte die Ankaufskommission der Stadt Kassel, die traditionell einige Werke der aktuellen documenta ankauft und in die Sammlung der Neuen Galerie \u00fcberf\u00fchrt. Der Obelisk war nicht darunter.<\/p><p>Die lokale Berichterstattung durch die Hessische\/Nieders\u00e4chsische Allgemeine (HNA) trug ihren Teil dazu bei. Die kontroversen Diskussionen rund um den Verbleib des Obelisken auf dem K\u00f6nigsplatz und seiner Verschiebung aus der Mitte kulminierten in Diffamierungen, wie sie bereits die Reaktionen auf die documenta 14 aufgrund ihres postkolonialen und rassismuskritischen Schwerpunkts pr\u00e4gten.<\/p><p><\/p><p><\/p><p><strong>Die Inszenierung des Para-Monuments als Fremdk\u00f6rper \u2013 Die Vermessung von Turmgiebeln&nbsp;<\/strong><\/p><p><\/p>"},"id":"fcbca9c6-2098-4412-9cf0-c2247a7f5d9e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["bildschirmfoto-2021-04-26-um-20.29.53.png"],"src":"","alt":"","caption":"Screenshot zu Berichterstattung, HNA 21. Juni 2018","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"bfdcf328-ad5b-4581-a634-e1c594a574d8","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["dobelisk1.jpeg"],"src":"","alt":"","caption":"Olu Oguibe: Obelisk, Foto: Nicolas Wefers, 2018","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"17f018e4-6606-40f9-bbc7-e2fa3581c312","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Beide Bilder zeigen den Obelisken am K\u00f6nigsplatz, seinem urspr\u00fcnglichen Standort. Die Perspektive der Aufnahme links l\u00e4sst ihn jedoch h\u00f6her als die benachbarte Karlskirche[^Diesen Verweis verdanken wir Diana Rothaug.] (T\u00fcrme mit zwei gr\u00fcnen Spitzen rechts im oberen Bild) sowie das den Platz s\u00e4umende vierst\u00f6ckige Einkaufszentrum erscheinen. In der lokalen Presse wie auch im \u00f6ffentlichen Diskurs wurde dieser Kontext immer wieder zum Thema.<\/p><p>Betrachtet man im Vergleich die Planungsskizze des K\u00fcnstlers, die er 2018 ver\u00f6ffentlichte, wird deutlich, wie unterschiedlich der Obelisk dargestellt wird: Die Perspektivverschiebung erzeugt eine gewisse Bedrohlichkeit, weil er die Kirche \u00fcberragt, w\u00e4hrend die Skizze die vergleichsweise kleine Fl\u00e4che des Obelisken inmitten des Karlsplatzes zeigt, die leicht aus dem Zentrum ger\u00fcckt ist, den symmetrisch angelegten Platz destabilisierend.[^Sehr gut zu sehen ist dabei auch, dass der Platz keineswegs als \u00bbbarockes Ensemble\u00ab durch den Obelisken gest\u00f6rt wird. Die Bebauung des Platzes mit Geb\u00e4uden verschiedenster Architekturstile, einem dominierenden Einkaufszentrum sowie der Brunneninstallation aus 36 r\u00fcsselartigen Wasserspeiern aus Bronze von Kamel Louafi, 2005 spricht fachlich ebenso gegen diese Argumentation, wie der Vorwurf, der Obelisk schr\u00e4nke die k\u00fcnstlerische Freiheit zuk\u00fcnftiger documenta Ausstellungen ein. Weitere Gegenargumente wie etwa, dass zuk\u00fcnftig Veranstaltungen dort nicht stattfinden k\u00f6nnten, lassen sich durch die nicht einmal drei Quadratmeter gro\u00dfe Fl\u00e4che des Standortes ebenfalls nicht wirklich nachvollziehen.]<\/p>"},"id":"2731334f-f40b-46df-b448-738b64490ca6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["grundriss.png"],"src":"","alt":"","caption":"Aus: Olu Oguibe: Press Statement Regarding the K\u00f6nigsplatz Obelisk May 28, 2018, S. 8.","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"c6e5c00c-3b31-4705-b490-0df6e931f3a6","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p><\/p><p><strong>Der Albtraum und der Witz&nbsp;<\/strong><\/p><p>In der Neujahrsansprache des neuen Kasseler Oberb\u00fcrgermeisters am 20. Januar 2019 wurde der Obelisk zweifach zum Thema. In einem vorab gezeigten Film inszeniert sich Christian Geselle als viel und bis sp\u00e4t in die Nacht arbeitendes Stadtoberhaupt, der kurz am Schreibtisch einnickt und dabei zu den Kl\u00e4ngen von \u00bbDie Moldau\u00ab von einem zuk\u00fcnftigen Kassel tr\u00e4umt.[^Vgl.: Stadt Kassel: Imagevideo zur Neujahrsansprache \u00bbBaumeister 2019: Intro mit Oberb\u00fcrgermeister Geselle\u00ab, 2019, online unter: <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=vJWC_UcXA7s&amp;list=UUdWgjEhD6TpAQH5pV6-nW4g&amp;index=89\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.youtube.com\/watch?v=vJWC_UcXA7s&amp;list=UUdWgjEhD6TpAQH5pV6-nW4g&amp;index=89<\/a>&nbsp;(07.04.2021).] Doch dieser Traum wird zum Albtraum, als das Wahrzeichen der Stadt, die Herkules-Statue im Bergpark Wilhelmsh\u00f6he durch den vom Himmel fallenden Obelisken zerschlagen und ersetzt wird. Der sich im Film selbst verk\u00f6rpernde Oberb\u00fcrgermeister erwacht abrupt und sagt: \u00bbGott sei Dank, nur ein Traum!\u00ab. Der Film endet damit, dass der Oberb\u00fcrgermeister in den Festsaal des Rathauses tritt, in dem die Neujahrsansprache stattfindet.&nbsp;<\/p>"},"id":"1ef50f8d-c1ab-4a40-9f09-f0d64c660007","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["videostills.png"],"src":"","alt":"","caption":"Videostills aus dem Imagevideo \u00bbBaumeister 2019: Intro mit Oberb\u00fcrgermeister Geselle\u00ab, 2019 Minute 2:04-2:20.","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"e226dee7-35d5-4b2d-b9ea-7f63cbd89534","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Die ersten Worte der real gehaltenen Ansprache lauteten gem\u00e4\u00df Pressemitteilung der Stadt:&nbsp;<\/p><p>\u00bbMeine Damen und Herren, nahezu kein Thema hat Kassel im vergangenen Jahr so bewegt. In den Nachtstunden rollten pl\u00f6tzlich Schwertransporter durch die Innenstadt. Nur wenige waren eingeweiht und kannten den genauen Startschuss f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme. Das Medienecho im Anschluss war riesig. Zeitungen und TV-Anstalten haben sich mit ihrer Berichterstattung geradezu \u00fcberschlagen. In Kassel gehe es bergab. Und manch einer ist hierdurch ziemlich ins Schlittern geraten und hat sich gar blaue Flecken abgeholt.&nbsp;Ja, liebe G\u00e4ste,&nbsp;die Eisrutsche in der Treppenstra\u00dfe hat im letzten Jahr f\u00fcr m\u00e4chtig Gespr\u00e4chsstoff gesorgt.\u00ab[^Christian Geselle: Neujahrsansprache 2019, online unter: <a href=\"http:\/\/www.kassel.de\/buerger\/rathaus_und_politik\/oberbuergermeister\/neujahrsansprachen.php.media\/71488\/2019-01-19-Neujahrsrede-2019-ohne-Regie.pdf\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.kassel.de\/buerger\/rathaus_und_politik\/oberbuergermeister\/neujahrsansprachen.php.media\/71488\/2019-01-19-Neujahrsrede-2019-ohne-Regie.pdf<\/a> (07.04.2021).]<\/p><p><\/p><p>Zu diesem Zeitpunkt war der Obelisk bereits abgerissen (seit 3. Oktober 2018), ein neuer Standort, geschweige denn der Verbleib in der Stadt Kassel standen noch nicht zur Diskussion. Zur Er\u00f6ffnung des neuen Jahres wurde auf einer \u00f6ffentlichen, repr\u00e4sentativen Veranstaltung zweimal auf Kosten des Obelisken ein Witz gemacht:&nbsp;<\/p><p>Zuerst als Zerst\u00f6rung des Traums eines Oberb\u00fcrgermeisters, die ihn aufschrecken lie\u00df \u2013 \u00bbGott sei Dank \u2013 nur ein Traum!\u00ab Bei der filmischen Landung des Obelisken wurde an comicartigen Ger\u00e4uschen nicht gespart. Der Obelisk zerst\u00f6rt mit seiner Landung das Wahrzeichen Kassels, den starken, \u00fcber die ganze Stadt blickenden Herkules. Der Albtraum zweier sich ersetzender phallischer Figuren w\u00fcrde sich f\u00fcr eine psychoanalytische Deutung anbieten, die in diesem Beitrag nicht weiter verfolgt wird.<\/p><p>Auch der zweite Witz in der Neujahrsansprache ist wenig subtil: Wurde zun\u00e4chst implizit auf den gewaltvollen Abbau bei Tagesanbruch verwiesen ebenso wie auf deren Berichterstattung, folgte sogleich die Aufl\u00f6sung: Denn es ging dabei gar nicht um den Abbau des Obelisken, sondern um den Aufbau der Attraktion des Weihnachtsmarkts 2018, eine \u00bbEisrutsche\u00ab auf der Treppenstra\u00dfe, die einige ins \u00bbSchlittern\u00ab gebracht haben soll.&nbsp;<\/p><p>Beide Formen des Humors weisen \u00c4hnlichkeiten zu \u00bbracist jokes\u00ab auf: Mittel sind \u00dcbertreibung, \u00dcbersteigerung, Verfremdung und Doppeldeutigkeit, die so eingesetzt werden, dass es mindestens zweideutig lesbar bleibt, um immer auf die sichere Position wechseln zu k\u00f6nnen, denn es sei ja \u00bbgar nicht \u203aso\u2039<em> <\/em>gemeint\u00ab, sondern nur ein Scherz, der doch niemander:m schade.&nbsp;<\/p><p><\/p><p><strong>Applaus aus dem falschen Feld<\/strong><\/p><p>Bei einer \u00f6ffentlichen Podiumsdiskussion des documenta forums am 13. April 2018 waren Mitglieder der Kasseler AfD Fraktion vor Ort und zeigten ihre Anwesenheit durch lange Redebeitr\u00e4ge und heftiges Klatschen, sobald etwas gegen den Obelisken gesagt wurde. Der Begriff \u00bbentstellte Kunst\u00ab wurde dabei im Raum wiederholt. Es wurde seitens der AfD ein \u00bbVolksbegehren\u00ab gegen den Obelisken angek\u00fcndigt.&nbsp;Ein in Kassel wirkender Kunsthistoriker und Podiumsteilnehmer, der den Obelisken aus \u00bb\u00e4sthetischen Gr\u00fcnden\u00ab kritisierte, wurde von den Anwesenden AfDlern mit Applaus bedacht, wogegen er sich wiederum verwehrte.<\/p><p>Ay\u015fe G\u00fcle\u00e7, Podiumsteilnehmerin und Mitautorin dieses Beitrags, sagte dort: \u00bbSo lange Politiker:innen \u203aentstellte Kunst\u2039 sagen, brauchen wir den Obelisken\u00ab[^Zitiert nach: documenta forum: HNA: \u00bbK\u00fcnstler Olu Oguibe zum Kasseler Obelisken: Standort nicht verhandelbar\u00ab, 16.04.2018, online unter: <a href=\"https:\/\/documentaforum.de\/hna-kunstler-olu-oguibe-zum-kasseler-obelisken-standort-nicht-verhandelbar\/\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">documentaforum.de\/hna-kunstler-olu-oguibe-zum-kasseler-obelisken-standort-nicht-verhandelbar\/<\/a> (07.04.2021).], und wies damit auf das Ph\u00e4nomen hin, dass Diskurse des Sagbaren schon seit l\u00e4ngerem verschoben werden und inzwischen auf einem Niveau angekommen sind, welche rassistische \u00c4u\u00dferungen in die Orte der b\u00fcrgerlichen Mitte bringen. Die Journalistin und Kunstkritikerin Catrin Lorch kommentierte die Vorg\u00e4nge des Abbaus des Obelisken mit folgenden Worten: \u00bbKassel hat ein Kunstwerk zerst\u00f6rt, die Kasseler Politiker ihre Sprache.\u00ab[^Catrin Lorch: \u00bbAusgesondert, Abgeschoben. Kassel gibt AfD Druck nach und r\u00e4umt das Fl\u00fcchtlingsdenkmal ab\u00ab, in: S\u00fcddeutsche Zeitung, 05.10.2018.]<\/p><p>Nach der Lekt\u00fcre der Recherchearbeit von Sina Rockens\u00fc\u00df \u00bbI was a stranger and you took me where? Eine Dokumentation vom Ankommen, Wegstellen, Verbleiben &amp; den Konsequenzen\u00ab (2017), die sich 90 Artikel der lokalen Zeitung HNA und damit 5.839 verbundene Onlinekommentare auswertet, zeigt sich, wie die zun\u00e4chst noch positiven, dann ironischen und schlie\u00dflich diffamierenden Schlagzeilen auch in den Kommentaren r\u00e4sonieren.&nbsp;<\/p><p><\/p><p><strong>Die Depolitisierung des Para-Monuments in Kassel<\/strong><\/p><p>Nach vielen \u00f6ffentlichen Diskussionen in der Presse, im Stadtparlament und auf diversen Podien sowie einer finalen parlamentarischen Abstimmung \u00fcber den Verbleib des Obelisken wurde die Standortgenehmigung nicht verl\u00e4ngert. Am 3. Oktober 2018, dem Tag der deutsch-deutschen Wiedervereinigung, wurde der Obelisk in einer \u00bbNacht- und Nebelaktion\u00ab[^Vgl.: Die Welt, Kultur: \u00bbKassel entfernt \u203aMahnmal f\u00fcr Gefl\u00fcchtete\u2039 in Nacht-und-Nebel-Aktion\u00ab, 04.10.2018, online unter: <a href=\"http:\/\/www.welt.de\/kultur\/article181761194\/Kassel-entfernt-Mahnmal-fuer-Gefluechtete-in-Nacht-und-Nebel-Aktion.html\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.welt.de\/kultur\/article181761194\/Kassel-entfernt-Mahnmal-fuer-Gefluechtete-in-Nacht-und-Nebel-Aktion.html<\/a> (07.04.2021). Bonaventure Soh Bejeng Ndikung weist im M\u00e4rz 2021 auf den historischen Kontext des Begriffs hin, welcher im Nationalsozialismus sowie in den N\u00fcrnberger Prozessen f\u00fcr die Hinrichtung von Widerstandsk\u00e4mpfer:innen verwendet wurde. Weiterhin ist die fr\u00fche Uhrzeit bei Dunkelheit eine Zeit, in der Abschiebungen vorgenommen werden, die die Betroffenen \u00fcberraschen und f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit nahezu unsichtbar bleiben sollen. Siehe: Bonaventure Soh Bejeng Ndikung: \u00bbThe Curious Case of Olu Oguibe\u2019s Monument for Strangers and Refugees\u00ab, in: Frieze, Opinon, 22.03.2021, online unter: www.frieze.com\/article\/olu-oguibe-monument-strangers-refugees-controversy?fbclid=IwAR2LFx5890KaWXRRGmA58r2fYjztc-JBpre5ZvEWh5ObfiVOpJtQAH85A-E (07.04.2021).] im Auftrag der Stadt Kassel unter Polizeischutz abgebaut. Noch heute ist der Grundriss des Obelisken auf dem Asphalt des K\u00f6nigsplatzes zu sehen \u2013 Linien, die ihrerseits zu einem Para-Monument geworden sind. Es folgten Proteste sowie eine \u00fcberregionale Berichterstattung.[^Siehe etwa die Artikel von Catrin Lorch (SZ) und Kolja Reichert (FAZ), artnews, artforum, hyperallergic, monumentlab, um nur einige Beispiel zu nennen, online unter: <a href=\"http:\/\/www.sueddeutsche.de\/kultur\/documenta-kassel-baut-fluechtlingsdenkmal-ab-1.4155959\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.sueddeutsche.de\/kultur\/documenta-kassel-baut-fluechtlingsdenkmal-ab-1.4155959<\/a>, <a href=\"https:\/\/www.faz.net\/aktuell\/feuilleton\/kunst\/obeliskenstreit-mahnmal-politischer-verhinderung-in-kassel-15821384.html\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.faz.net\/aktuell\/feuilleton\/kunst\/obeliskenstreit-mahnmal-politischer-verhinderung-in-kassel-15821384.html<\/a>, <a href=\"https:\/\/www.artnews.com\/art-news\/market\/olu-oguibe-obelisk-documenta-returns-kassel-12401\/\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.artnews.com\/art-news\/market\/olu-oguibe-obelisk-documenta-returns-kassel-12401\/<\/a>, <a href=\"https:\/\/www.artforum.com\/news\/documenta-obelisk-at-center-of-controversy-as-city-considers-its-relocation-75673\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.artforum.com\/news\/documenta-obelisk-at-center-of-controversy-as-city-considers-its-relocation-75673<\/a>, <a href=\"https:\/\/hyperallergic.com\/463306\/after-dispute-with-documenta-artist-city-of-kassel-removes-monument-for-refugees\/\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">hyperallergic.com\/463306\/after-dispute-with-documenta-artist-city-of-kassel-removes-monument-for-refugees\/<\/a>, <a href=\"https:\/\/monumentlab.com\/bulletin\/as-strangers-and-refugees-olu-oguibes-performing-monument\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">monumentlab.com\/bulletin\/as-strangers-and-refugees-olu-oguibes-performing-monument<\/a> (07.04.2021).] Am Tag nach dem Abbau wurden auf dem aufgerissenen Asphalt des ersten Standorts Blumen abgelegt.&nbsp;<\/p><p><br>Das Kunstwerk wurde also aus der Stadtmitte entfernt. Lange war weder klar, wo der neue Standort des Obelisken sein w\u00fcrde noch wie der Verbleib des Kunstwerks finanziert werden k\u00f6nnte, obwohl die Kasseler Bev\u00f6lkerung durch Spenden bereits 126.000 Euro aufgebracht hatte.[^Der Wert des Kunstwerks wurde auf 600.000 Euro beziffert. Die Bev\u00f6lkerung war aufgerufen zu spenden; sollte der Betrag und damit ein Ankauf nicht m\u00f6glich sein, sollte das Geld zur\u00fcck \u00fcberwiesen werden. Oguibe akzeptierte jedoch die von den B\u00fcrger:innen aufgebrachte Summe. Vgl.: Lokalo 24: \u00bbSpendenaktion f\u00fcr den Obelisk: Stadt und K\u00fcnstler rufen auf\u00ab, 23.01.2018, online unter: www.lokalo24.de\/lokales\/kassel\/spendenaktion-obelisk-stadt-kuenstler-rufen-9549757.html (07.04.2021).]<\/p><p>Es folgte eine Suche nach einem neuen Standort, die die lokale Zeitung HNA eng begleitete \u2013 beim sp\u00e4teren Aufbau sogar minuti\u00f6s&nbsp;und live durch einen \u00bbAufbau-Ticker\u00ab[^Vgl. hierzu die sehr erhellende Publikation von Sina Rocksens\u00fc\u00df \u00bbI was a stranger and you took me where? Eine Dokumentation vom Ankommen, Wegstellen, Verbleiben &amp; den Konsequenzen\u00ab Kunsthochschule Kassel, Eigenverlag, Juli 2019 sowie HNA, Kassel:\u00bbAufbau des documenta-Kunstwerks: Der Obelisk ist zur\u00fcck in Kassel. Aufbau-Ticker\u00ab, 18.04.2019, online unter: <a href=\"https:\/\/www.hna.de\/kassel\/obelisk-treppenstrasse-documenta-kunstwerk-kassel-aufgebaut-onl-12202585.html\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.hna.de\/kassel\/obelisk-treppenstrasse-documenta-kunstwerk-kassel-aufgebaut-onl-12202585.html<\/a> (07.04.2021).]. Der Standort wurde auf den Florentiner Platz in der Treppenstra\u00dfe festgelegt, der jedoch aus verschiedenen Gr\u00fcnden problematisch ist. So entspringt die Planung der Treppenstra\u00dfe der Nutzung f\u00fcr faschistische Milit\u00e4rparaden zwischen 1933\u201345, deren urspr\u00fcngliche Planung zudem genau am nun gew\u00e4hlten Standort ebenfalls einen Obelisken vorsah.[^Dies f\u00fchrte zum R\u00fccktritt des leitenden Denkmalbeirats, der mit seiner Entscheidung gegen den Standort protestierte. Siehe: HNA, Kassel: \u00bbNazi-Streit um Kasseler Obelisken: Chef des Denkmalbeirats schmei\u00dft hin\u00ab, 14.06.2019, online unter: <a href=\"https:\/\/www.hna.de\/kassel\/kasseler-obelisk-an-seinem-standort-wollten-auch-nazis-eine-stele-12440938.html\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.hna.de\/kassel\/kasseler-obelisk-an-seinem-standort-wollten-auch-nazis-eine-stele-12440938.html<\/a> (07.04.2021).] Die Positionierung des Obelisken f\u00fcgt sich nun in eine zentrale Sichtachse ein und h\u00f6rt auf, sie aus dem Gleichgewicht zu bringen. W\u00e4hrend der Obelisk auf dem K\u00f6nigsplatz wirkte als sei er aus dem Boden entsprungen, hat er an seinem jetzigen Platz einen Rahmen erhalten, der sich von der Pflasterung seiner unmittelbaren Umgebung unterscheidet. Diese Form der Rahmung f\u00fchrt dazu, dass nun zum Obelisken Abstand gehalten wird. Nur wenige Menschen n\u00e4hern sich dem Kunstwerk, geschweige denn, dass sie es zum Verweilen nutzen. Au\u00dferhalb des engen, gerahmten Platzes f\u00fcr den Obelisken wurden mehrere M\u00fclleimer und einige B\u00e4nke aufgestellt, auf die sich Menschen setzen und die Arbeit mit Abstand betrachten sollen. Diese Form der Rahmung hat den Obelisken weiter entpolitisiert. In der Sichtachse der Treppenstra\u00dfe wiederum, welche den Bahnhof und das Museum Fridericianum visuell verbindet, verschwindet der Obelisk hinter weiterem innenst\u00e4dtischem Mobiliar wie etwa Sonnenschirmen[^Siehe Waldeckische Landeszeitung, Hessen: \u00bbObelisk kommt in Kasseler Treppenstra\u00dfe gut an \u2013 doch McDonald's st\u00f6rt die Sicht\u00ab, 24.04.2019, online unter: <a href=\"http:\/\/www.wlz-online.de\/nordhessen\/obelisk-kassel-mcdonalds-stoert-sicht-kunstwerk-12216126.html\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.wlz-online.de\/nordhessen\/obelisk-kassel-mcdonalds-stoert-sicht-kunstwerk-12216126.html<\/a> (07.04.21).] und reiht sich als Dokument vergangener documenta Ausstellungen in die von der Stadt geplanten \u00bbdocumenta-Achse\u00ab zwischen Kulturbahnhof und Museum Fridericianum ein. Der Ankauf des Obelisken sowie die Kosten des Wiederaufbaus auf dem Florentiner Platz an der Treppenstra\u00dfe im April 2019 wurde von der Stadt Kassel sowie \u00bbweiteren Spenden\u00ab[^Die HNA schreibt: \u00bbZu den Kosten f\u00fcr den Aufbau \u00e4u\u00dferte sich die Stadt nicht konkret. Es hie\u00df, die Finanzierung sei gesichert \u2013 auch durch Spenden\u00ab, siehe HNA, Kassel: \u00bbAufbau des documenta-Kunstwerks: Der Obelisk ist zur\u00fcck in Kassel\u00ab, 18.04.2019, online unter: <a href=\"https:\/\/www.hna.de\/kassel\/obelisk-treppenstrasse-documenta-kunstwerk-kassel-aufgebaut-onl-12202585.html\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">www.hna.de\/kassel\/obelisk-treppenstrasse-documenta-kunstwerk-kassel-aufgebaut-onl-12202585.html<\/a> (07.04.2021).] Es ist den Autor:innen dar\u00fcber hinaus nicht gelungen zu recherchieren, welche Mittel f\u00fcr den Ankauf verwendet wurden. Hinweise hierzu nehmen wir gerne entgegen. \u00fcbernommen. Es handelt sich deshalb nicht mehr um ein Kunstwerk, das von B\u00fcrger:innen erm\u00f6glicht wurde, sondern durch politische Entscheidungsprozesse.<\/p><p>Diese \u00dcberlegungen widersprechen nicht nur der Ortsspezifik der k\u00fcnstlerischen Arbeit von Olu Oguibe. Das Versetzen einer Arbeit aus deren ortsspezifischen Platzierung kommt einer Zerst\u00f6rung der Arbeit gleich: \u00bbTo remove the work is to destroy the work.\u00ab[^Diesen Hinweis verdanken wir Carina Herring. Vgl.: Richard Serra: \u00bbletter to Donald Thalacker dated January 1, 1985\u00ab in: Clara Weyergraf-Serra\/Martha Buskirk (Hg): The destruction of titled arc: Documents (Cambridge 1991), S. 38).], kommentierte 1985 der K\u00fcnstler Richard Serra den Abri\u00df seiner Arbeit \u00bbTilted Arc\u00ab f\u00fcr die Federal Plaza in New York.<\/p><p>Den Obelisken vom K\u00f6nigsplatz zu transferieren, verschiebt dessen Bedeutung. Denn die \u00bbAneignungsstrategie\u00ab<em> <\/em>des Para-Monuments zielt auf das Zentrum. Dort sucht und verlangt es ein Echo, nicht etwa dort, wo die migrantische Bev\u00f6lkerung situiert ist (Nordstadt). Der Obelisk l\u00e4sst den Ruf der Peripherie (Migrant:innen, People of Color, Diasporas) an das Zentrum (Mehrheitsgesellschaft) erklingen. Dieser wurde durch den K\u00f6nigsplatz repr\u00e4sentiert, gesehen, geh\u00f6rt und angenommen. Auf dem Florentiner Platz in der Treppenstra\u00dfe ist er stillgestellt worden.<\/p><p>Die Diskussionen um den Obelisken und seine Standortfrage in der Stadtgesellschaft waren, wie gezeigt&nbsp;werden konnte, kontrovers und teils von rassistischem Niveau gekennzeichnet. Nora Sternfeld fasst dies folgenderma\u00dfen zusammen:&nbsp;<\/p><p>\u00bbIn Oguibes Monument finden wir also die Gewalt der Bibel und der Kolonialismus sedimentiert, im Zuge derer Hunderte von Obelisken in den kolonisierten St\u00e4dten dieser Welt errichtet wurden. Aber sie kommen hier nicht als Mahnung zum Einsatz \u2013 vielmehr werden sie in einer ihnen eigenen Dimension angeeignet und richten sich nunmehr zugleich gegen die Gewalt des Christentums und den Kolonialismus sowie gegen die Gewalt der europ\u00e4ischen Grenzregime und der rassistischen Diskurse in Europa. Oguibe bedient sich der phallischen Form des Obelisken [\u2026] wendet sie um und macht das massive Riesending zu einem Aufruf. Was w\u00e4re wenn es der Obelisk selbst w\u00e4re, der den Satz rufen w\u00fcrde, der auf ihm steht? Denn sicherlich kamen die kolonialen Obelisken als Fremdlinge in die St\u00e4dte, in denen sie stehen. Und offensichtlich finden sie sie dort vielerorts bis heute nicht zerst\u00f6rt.\u00ab[^Nora Sternfeld: \u00bbGegendenkmal und Para-Monument. Politik und Erinnerung im \u00f6ffentlichen Raum\u00ab, in: Ernst Logar (Hg.): Ort der Unruhe\/Place of Unrest, Klagenfurt\/Celovec 2018, S. 40\u201349, S. 47.]&nbsp;<\/p><p>Dem \u00bbMonument for Migrants and Refugees\u00ab wurde durch den Abbau und die Versetzung aus der Mitte heraus die M\u00f6glichkeit genommen, ein Monument gegen Gewalt zu sein. Vielmehr wurde aus dem Para-Monument nun einfach nur ein weiterer Obelisk, der \u2013 weil er als Fremdling in einer Stadt \u2013 nicht so aufgenommen wurde, wie er ist, angepasst wurde. Bei Menschen w\u00fcrde dieser Vorgang als \u00bbIntegration\u00ab beschrieben werden - einem Vorgang, der vom Gegen\u00fcber erwartet, sich in die vorfindlichen Gegebenheiten anzupassen bzw. angepasst zu werden.&nbsp;<\/p><p>Die Geschichte des Obelisken verweist nicht nur darauf, dass die Restitution vieler kolonialer Objekte in Deutschland noch nicht erfolgt ist, sondern dass dar\u00fcber hinaus ein als \u00bbfremd\u00ab benanntes Objekt nicht nur nicht ertragen, sondern so lange gewaltvoll \u00fcberformt wird, bis es nicht mehr wehtut.<\/p><p>Kassel im April 2021<\/p>"},"id":"756f6dcc-e9a9-488b-b2d9-8920e1483180","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Attributes:

- 
  title: Ayşe Güleç, Gila Kolb
  value: '<p>Wie ein Para-Monument für Migration aus der Mitte weichen musste</p>'
- 
  title: 'Herausgeberinnen:'
  value: '<p>Nora Sternfeld, Anja Steidinger, Nele Sock, Carina Herring</p>'
- 
  title: 'Redaktion:'
  value: '<p>Carina Herring</p>'
- 
  title: 'Design:'
  value: '<p>Mia (Cleo Miao) Yuekai, Kimberly Duck, Moritz Ebeling</p>'
- 
  title: 'para-educational papers #04'
  value: '<p>Kunstpädagogik/HFBK Hamburg 2021</p>'

----

Titleimage:

- dobelisk1.jpeg

----

Authors:

- 
  name: Ayşe Güleç
  image: [ ]
  link: ""
  intro: ""
- 
  name: Gila Kolb
  image: [ ]
  link: ""
  intro: ""

----

Downloads: 

----

Links: 

----

Keywords: documenta, art, para-monument

----

Date: 2021-04-25

----

Color: #f3c903